\chapter*{Introduzione}

Il progetto svolto pone come obiettivo la rappresentazione grafica dei requisiti per l'accesso al pensionamento anticipato, relativo ai lavoratori pubblici, dividendo gli stessi tra impiegati di sesso maschile, femminile e neoassunti (di entrambi i sessi) dal 2006. I dati utilizzati sono stati forniti direttamente dall'INPS e mostrano la variazione dell'età pensionabile, a partire dall'anno 2012 sino all'anno 2050. 

Partendo da un file .csv, i dati verranno caricati in un dataframe, analizzati, rappresentati in dei grafici plot e inseriti all'interno di presentazioni, con output in formato PDF, HTML e WORD.

Vengono utilizzati vari software per la realizzazione del progetto: R, Rstudio (compreso il pacchetto Shiny), Latex ed Excel (per un confronto tra quanto realizzato in linguaggio R, e quello che si ottiene con l'utilizzo di un foglio di calcolo). 